\documentclass[a4paper]{report}

%====================== PACKAGES ======================
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%pour gérer les positionnement d'images
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{url}
\usepackage{listings} % pour insérer du code
%pour les informations sur un document compilé en PDF et les liens externes / internes
\usepackage[pdftex,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
%pour la mise en page des tableaux
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
%espacement entre les lignes
\usepackage{setspace}
%modifier la mise en page de l'abstract
\usepackage{abstract}
%police et mise en page (marges) du document
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
%Pour les galerie d'images
\usepackage{subfig}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{caption} %pour ajouter des sources aux images en dessous d'elles
\newcommand{\source}[1]{\caption*{Source: {#1}} }

%====================== INFORMATION ET REGLES ======================

%rajouter les numérotation pour les \paragraphe et \subparagraphe
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

\hypersetup{							% Information sur le document
pdfauthor = {Théophane LHOMMELET},	    % Auteur
pdftitle = {Projet fin d'année},  % Titre du document
pdfsubject = {Rapport du projet de fin d'année},		% Sujet
%pdfkeywords = {Tag1, Tag2, Tag3, ...},	% Mots-clefs
pdfstartview={FitH}}					% ajuste la page à la largeur de l'écran



%======================== DEBUT DU DOCUMENT ========================


% Pour la page de garde
\newcommand{\blap}[1]{\vbox to 0pt{#1\vss}}
\newcommand\AtUpperLeftCorner[3]{%
  \put(\LenToUnit{#1},\LenToUnit{\dimexpr\paperheight-#2}){\blap{#3}}%
}
\newcommand\AtUpperRightCorner[3]{%
  \put(\LenToUnit{\dimexpr\paperwidth-#1},\LenToUnit{\dimexpr\paperheight-#2}){\blap{\llap{#3}}}%
}
 
\title{\LARGE{Vulnérabilités des LPD433}}
\author{Théophane Lhommelet\\M1 Cyber-sécurité des systèmes embarqués\\Année universitaire 2019-2020}
\date{\today}
\makeatletter


\begin{document}

%régler l'espacement entre les lignes
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}


\begin{titlepage}
    \enlargethispage{2cm}
 
    \AddToShipoutPicture{
        \AtUpperRightCorner{1.5cm}{1cm}{\includegraphics[width=6.5cm]{ubslogo.png}}
    }
 
    \begin{center}
        \vspace*{10cm}
 
        \textsc{\@title}
        \HRule
        \vspace*{0.5cm}
 
        \Large{Projet de fin d'année}
    \end{center}
 
    \vspace*{9.2cm}
    
    \begin{center}
        \large{\@author} \\
        \vspace*{0.5cm}
        \@date
    \end{center}
 
\setcounter{page}{0}

\end{titlepage}
\ClearShipoutPicture

\tableofcontents

\chapter{Cahier des charges}
\section{Présentation du sujet}
Dans le cadre de la première année du master en cybersécurité des systèmes embarqués, un projet de fin d'année d'une durée de 10 semaines est réalisé. Ce projet avait pour objectif de nous faire étudier le fonctionnement de verrouillage/déverrouillage des portes de voitures et de réaliser une preuve de concept sur les moyens d'attaquer ce système. Nous aurions ensuite testé les attaques sur de vrais véhicules. Le projet requérait donc deux outils : une carte HackRF, nécessaire afin de capter et renvoyer le signal d'une clé de voiture, et une voiture pour les tests.\\
Or, ne possédant pas de voiture et étant loin de l'université au vue des circonstances actuelles, je n'ai pas pu acquérir de carte HackRF et mener à bien la partie pratique du projet. J'ai alors travaillé sur la partie théorique avec mon binôme Nelson Nkawa, puis il a continué de son côté sur la réalisation du PoC et sa mise en pratique.\\
De mon côté, j'ai alors bifurqué sur la vulnérabilité des systèmes fonctionnant à 433MHz. Je me suis en effet procuré des émetteurs/récepteurs 433MHz dont j'ai pu me servir afin de mener des attaques sur des prises connectées. Nous verrons que de nombreux systèmes fonctionnent à 433MHz et que les attaques sont toutes similaires. Les attaques sont également semblables pour les voitures.

\vspace*{0.5cm}

Ainsi, nous verrons dans ce rapport la partie théorique des attaques de voitures, puis la partie théorique et pratique des attaques de LPD433, c'est-à-dire des systèmes fonctionnant à 433MHz (Low Power Device 433MHz).

\section{Organisation du projet}
Afin de s'organiser dans ce projet, plusieurs outils ont été utilisés. Nous avons utilisé dans un premier temps l'outil Trello, qui permet de faire de la gestion de projet en ligne selon la méthode Kanban. Une équipe ainsi qu'un tableau ont été créé à l'aide de cet outil, permettant ainsi de s'organiser plus facilement. Dans le tableau, 3 listes ont été créées : une liste indiquant les tâches à réaliser, une autre indiquant celles en cours de réalisation et une dernière indiquant les tâches finies. Un diagramme de Gantt lié à ces tâches se trouve également sur l'outil Trello.\\
Nous avons également utilisé le service de discussion en ligne de Thalès nommé Citadel qui permet d'interagir avec le chef de projet, ainsi qu'un cloud afin de stocker des documents importants en lien avec le projet. Quant au code source et aux documentations, elles sont transmises au chef de projet via l'outil GitLab. Du côté de la rédaction, les rapports sont écrits en LaTeX sur Overleaf ou TexMaker, et les documentations sont en sphinx au format html et pdf.

\section{Les tâches réalisées}
Du fait du changement de sujet au cours du projet, les tâches à réaliser que nous avons indiqués sur l'outil Trello sont différentes de celles réalisées.\\
Nous avions regroupés les tâches à réaliser en quatre partie :
\begin{enumerate}
    \item La première consiste à étudier comment il est possible d'effectuer ce type d'attaque en utilisant la carte HackRF. Nous devrons tout d'abord nous renseigner sur la carte en question à l'aide de sa datasheet. La carte nous est imposée et sera utilisée pour capter le signal que la clé émet à la voiture, et pour le renvoyer. C'est une carte utilisée pour la radio, qui permet de recevoir et d'émettre des fréquences de 1MHz à 6GHz. Des articles expliquant ce type d'attaque avec la carte HackRF seront alors étudiés, afin que le fonctionnement soit bien assimilé.
    \item La seconde consiste à étudier la faisabilité de l'attaque, en se renseignant sur les attaques qui ont déjà eu lieu, en analysant les véhicules attaqués et ceux plus résistant. En effet, nous pouvons trouver sur internet des exemples d'attaques sur des véhicules, notamment en vidéo. Certaines voitures sont plus vulnérables que d'autres et nous devrons trouver lesquelles, et pourquoi. Ainsi lorsque nous aurons trouvé le profil d'un véhicule vulnérable, nous pourrons en choisir un.
    \item En troisième lieu, nous choisirons un type de véhicule vulnérable et nous réaliserons une preuve de concept. Cette preuve de concept détaillera toute la procédure d'attaque afin de montrer sa faisabilité. Elle servira de documentation en indiquant toutes les étapes à suivre pour le bon déroulement de l'attaque.
    \item Pour finir, une démonstration de la preuve de concept sera effectuée, afin de valider la théorie de la preuve de concept. Nous proposerons également des contre-mesures afin de se prémunir de ce type d'attaque.
    
\end{enumerate}

Parmi ces quatre tâches, je n'ai réalisé que les deux premières. Les deux dernières ont été réalisées par mon binôme. J'ai donc réalisé de nouvelles tâches en rapport avec mon nouveau sujet, qui sont les suivantes :

\begin{itemize}
    \item Étude des modules émetteur/récepteur 433MHz : comment les câbler, comment les faire fonctionner, comment recueillir les informations collectées, ...
    \item Rédiger la preuve de concept sur les vulnérabilités des LPD433 ainsi que les problématiques qu'elles impliquent, et sur comment les exploiter.
    \item Réaliser les scénarios suivants avec un LPD433 : capture du signal, rejeu du signal, brouillage.
    \item Écrire la documentation afin que le chef de projet puisse reproduire ces attaques facilement.
\end{itemize}

Dans ce rapport, nous détaillerons la réalisation des deux tâches réalisées concernant la partie sur la voiture, à savoir le fonctionnement de l'attaque et l'étude de faisabilité, puis nous verrons la preuve de concept sur la vulnérabilité des LPD433. Nous finirons en parlant de l'application python et du code arduino qui ont été développés pour réaliser le PoC, sans trop les détailler car ils sont expliqués dans la documentation accessible sur Gitlab.


\chapter{Fonctionnement et attaques de portières de voiture}
\label{chap2}
\section{La carte HackRF}
La carte HackRF est un récepteur-émetteur SDR qui peut couvrir une plage de fréquence de 1MHz à 6GHz, en analogique comme en numérique. Elle est compatible avec des logiciels SDR comme GNU Radio companion que nous utiliserons.
\begin{figure}[H]
\centering
\caption{carte HackRF}
\includegraphics[scale=0.35]{hackrf.png}
\end{figure}
\section{Fonctionnement d'une ouverture à distance}
Les clés de voiture contiennent désormais un émetteur radio afin de verrouiller et déverrouiller les portières du véhicule à distance. On distingue 2 cas : les clés qui déverrouillent automatiquement la voiture si on se trouve à proximité et qui permettent de démarrer sans contact, et les clés où l'on doit se trouver à proximité de la voiture et appuyer sur un bouton pour déverrouiller les portières.
\subsection{Premier cas}
"\textit{ Le système d’accès et de démarrage mains-libres de Valeo permet à l’utilisateur de verrouiller et de déverrouiller automatiquement les portes du véhicule, sans sortir la clé de son sac ou de sa poche. Le moteur démarre simplement en appuyant sur le bouton de démarrage. Pour fermer le véhicule, il suffit à l’utilisateur de s’éloigner avec la clé, ou de toucher un bouton ou une zone spécifique sur l’une des poignées de porte, selon l’ergonomie retenue par le constructeur."}\footnote{Source : https://www.valeo.com/fr/acces-demarrage-mains-libres/}, explique l'équipementier automobile français Valéo. Dans ce cas, la voiture émet en permanence des ondes basses fréquences d'une portée de 7mètres environ. Lorsque la clé va recevoir ces ondes, elle va envoyer un signal haute fréquence à la voiture afin qu'elle puisse se déverrouiller (fréquence de 315MHz pour des voitures asiatiques ou américaines, et 433.92MHz pour des voitures européennes). La portée du signal de la clé est plus grande, environ 100m.
\subsection{Second cas}
Le second cas est plus classique, il s'agit simplement d'appuyer sur un bouton de sa clé afin d'ouvrir la voiture. Dans ce cas, lorsque l'on appuie sur le bouton de déverrouillage, la clef va envoyer un signal à la voiture contenant un code d'ouverture. Dans les toutes premières versions de voiture avec ouverture à distance, la sécurité n'était pas très considérée et la clé envoyait toujours le même signal à la voiture. Il suffisait de récupérer un signal et on pouvait ensuite le réutiliser à outrance. Très rapidement, ce système a été remplacé par un mécanisme de code tournant, dit \textit{rolling code}. Cela consiste à avoir dans la voiture et dans la clef un PRNG (générateur de nombres pseudo-aléatoires) initialisé avec la même graine. Dès que l'on va appuyer sur le bouton d'ouverture de la clé, un nombre va être généré et sera envoyé à la voiture (en plus du code d'ouverture). La voiture va alors comparer ce nombre au nombre de son propre PRNG. Pour éviter les problèmes de pertes de transmission (clé trop éloignée de la voiture, signal mal reçu,...), la voiture compare le code de la clé aux 256 futurs nombres du PRNG.

\section{Principe de l'attaque}
Nous avons vu qu'il y a 2 types de systèmes qui existent pour déverrouiller une voiture à distance. Avec ou sans bouton. L'attaque est différente selon le cas, bien qu'elle reste très similaire : on utilise le rejeu à l'aide d'un récepteur-émetteur d'ondes radio, comme la carte HackRF.
\subsection{Attaque du premier cas}
Dans le premier cas, on considère le scénario suivant : la voiture est garée en extérieur, devant une maison ou un garage. À l'intérieur de la maison ou du garage se situe la clé de la voiture (à proximité, par exemple au niveau de la porte d'entrée).\\
L'attaque va consister à approcher la voiture avec un récepteur d'ondes radio et de capturer le signal basse fréquence émis par la voiture. Ensuite, on s'approche de l'entrée de la maison ou du garage où sont les clés et on rejoue le signal capturé. Si le signal est assez proche de la clé, celle-ci va envoyer un signal haute fréquence à la voiture. Le signal étant plus fort, il est probable qu'il suffise à ouvrir la voiture. Sinon, il faut capturer ce signal et le rejouer à proximité de la voiture.
\subsection{Attaque du second cas}
Dans ce second cas, il est nécessaire d'appuyer sur un bouton de la clé pour avoir un signal. Il est donc plus difficile d'avoir ce genre de scénario. On peut néanmoins le simuler, ou considérer le cas suivant : une personne laisse ses clés dans son manteau et s'absente peu de temps. Il faut alors appuyer sur la clé sans être proche de la voiture, et capturer le signal. La clé doit être éloignée de la voiture afin que la voiture ne détecte pas le signal, pour que le code d'ouverture ne change pas. Ensuite on rejoue le signal à proximité de la voiture pour l'ouvrir. Cette attaque est expliquée en détail dans un article du MISC\cite{ref}.\\
Une variante de cette attaque existe afin d'avoir un scénario plus facilement réalisable. L'attaque consiste alors à brouiller le signal au niveau de la voiture afin que celle-ci ne reçoive pas correctement le signal provenant de la clé, et à récupérer ce signal. Ensuite, l'utilisateur va réessayer d'ouvrir sa voiture si cela n'a pas fonctionné la première fois. Encore une fois, on va brouiller son signal et le récupérer, mais on va également envoyer à la voiture le premier signal récupéré. La voiture va ainsi s'ouvrir correctement, et l'attaquant aura en sa possession le prochain code d'ouverture de la voiture, qu'il pourra utiliser pour ouvrir la voiture après que l'utilisateur l'ai fermé.

\chapter{Étude de faisabilité}
Dans cette partie, nous verrons comment mettre en pratique les attaques décrites ci-dessus, ainsi que les véhicules vulnérables et ceux qui le sont moins. En effet ces attaques ne sont pas que théoriques, en France en 2018 on recensait 265 voitures volées par jour. La plupart de ces voitures ont été volées selon les attaques vues ci-dessus. Cela est dû à l'accessibilité de l'attaque, de part les nombreuses explications sur internet et de part le léger coût du matériel nécessaire.


\section{Les véhicules vulnérables}
\subsection{Clé mains-libres}
Les clés mains-libres, \textit{Keyless} en anglais, correspondent au premier cas que nous avons abordé au chapitre \ref{chap2}. Les clés ont juste à être à proximité de la voiture pour que celle-ci s'ouvre, sans devoir appuyer sur un bouton. Ce sont les voitures disposant de ce système qui sont les plus vulnérables, et malheureusement ce sont généralement des voitures coûteuses. De plus, il est possible de démarrer la voiture si la clé (ou son signal...) se situe dans la voiture. Le danger est alors bien plus grand, car en plus d'ouvrir la voiture, un attaquant pourra partir avec.\\
La sécurité informatique n'étant pas assez prise en compte dans les conceptions, beaucoup de voitures sont vulnérables à ces attaques qui sont pourtant simples à mettre en \oe{}uvre. Différentes compagnies et associations ont testé des véhicules lorsque l'attaque s'est faite connaître. Parmi celles-ci, on retrouve le NICB (National Insurance Crime Bureau), un regroupement d'assurances américaines qui alerte le grand public des fraudes et des vols, qui a testé 35 véhicules "clé mains-libres". Plus de la moitié des véhicules testés ce sont avérés vulnérables \cite{ref2}. Ces véhicules ont été testés en 2016, et de nombreux autres véhicules vulnérables ont été trouvés depuis. On doit la plupart de ces découvertes à ADAC, une association allemande d'automobilistes très active. Cette association tient une liste \footnote{Liste : https://dwkujuq9vpuly.cloudfront.net/news/wp-content/uploads/2019/01/Cars-tested-by-ADAC.pdf} des véhicules testés et vulnérables. Cette liste contient 234 véhicules dont 231 qui sont vulnérables. Nous aborderons les 3 cas qui n'ont pas été hackés dans la section suivante.\\
Les voitures de cette liste disposent donc d'un système \textit{keyless}, et nous y trouvons quelques voitures françaises, dont certaines très répandues tel que la Citroën C4 Picasso. Au total, nous trouvons dans la liste 5 voitures de chez Citroën, 5 de chez Peugeot et 15 de chez Renault.

\subsection{Plip}
Le plip est le nom donné au système de verrouillage de porte de voiture à distance à l'aide d'une télécommande (clé). Cela correspond donc au second cas abordé ci-dessus. Les attaques les plus connues sont les attaques de rejeu comme celle expliquée plus haut, ainsi que les attaques cryptographiques. En théorie, toutes les voitures seraient vulnérables aux attaques de rejeu. En effet, il n'y a aucunement besoin de connaître la teneur du signal, ni comment celui-ci est chiffré s'il l'est, ni connaître le générateur pseudo aléatoire,... la "seule" chose à faire est de capturer le signal en empêchant la voiture de le recevoir, et en le rejouant par la suite. Le signal ne pourra donc que fonctionner lorsqu'il sera rejoué, vu que la voiture ne l'aura jamais reçu encore. Il existe cependant des voitures plus ou moins robustes, par exemple des voitures où il est difficile de brouiller le signal car celle-ci va écouter sur une bande passante très faible. Mais cela demande une clé plus performante également.\\
À ce jour, un seul système permet d'empêcher complètement les attaques de rejeu, et il est implémenté sur les voitures clé mains-libres récentes.

\section{Les véhicules moins vulnérables}
Dans la liste dont nous avons parlé ci-dessus, 3 véhicules n'ont pas réussi à être hacké, et la cause indiquée est la suivante : \textit{more security with uwb}. Cela vient rejoindre un article plus ancien \cite{ref3} qui explique que les ondes ultra large bande (\textit{Ultrawideband} soit \textit{uwb} en anglais) sont une bonne solution de sécurité contre ces attaques.\\
Des pulsations à ultra large bande sont envoyées par la voiture et captées par la clé puis renvoyées. La voiture mesure le temps de parcours de l'onde pour déterminer la distance de la clé. Il faut alors que la clé soit à proximité pour que l'ouverture fonctionne, et les attaques de rejeu ne sont plus possible (les ondes se déplacent à la vitesse de la lumière, donc le temps de faire le rejeu du signal la clé sera considérée comme bien trop loin de la voiture).


\chapter{PoC sur la vulnérabilité des LPD433}

\section{Que sont les LPD433 ?}
Les LPD433 sont de petits systèmes consommant peu d'énergie et étant composé d'un émetteur de signaux 433MHz, généralement sous forme d'une télécommande, et d'un ou plusieurs récepteurs. Ce sont de petits systèmes principalement domotique qui ont besoin de communiquer sans fils. Ils utilisent alors des signaux d'une fréquence de 433MHz car c'est une fréquence libre, n'importe qui peut émettre et recevoir sur cette fréquence sans autorisation particulière.

Voici une liste de quelques LPD433 que l'on retrouve couramment :
\begin{itemize}
    \item clé de voitures européennes ; 
    \item prises connectées ;
    \item télécommande de garage ;
    \item télécommande de portail ;
    \item alarmes de voiture et de maison ;
    \item système de démarrage de voiture sans clé ;
    \item certaines machines d'usine fonctionnant à l'aide d'une télécommande ;
    \item et plus globalement tous les petits systèmes peu coûteux qui communiquent à l'aide d'une télécommande non infrarouge.
\end{itemize}


\section{Les vulnérabilités et ce quelles impliquent}
Il faut d'abord bien comprendre que le fait que la fréquence soit de 433MHz n'a rien à voir avec les vulnérabilités. En effet, certains systèmes (surtout américains) utilisent une fréquence de 315MHZ par exemple, et les vulnérabilités sont exactement les mêmes, les attaques également. La seule chose qui change est l'émetteur/récepteur à utiliser.

La vulnérabilité vient du fait que l'émetteur envoie un signal dans les airs et que n'importe qui peut le récupérer. De plus, peut importe si le signal est chiffré car il suffit de le capturer puis de le relancer plus tard, il n'y a besoin d'aucune connaissance en traitement du signal. Ces systèmes sont vulnérables aux attaques dites de \textit{rejeu}, c'est-à-dire les attaques où l'on capture un signal pour le rejouer plus tard. Ils y sont fortement vulnérables car le signal envoyé par l'émetteur est toujours le même. Le récepteur est toujours à l'écoute et n'attend qu'un seul signal.
Cela est vrai pour la plupart des systèmes, notamment ceux peu coûteux, mais pas tous. Les clés de voiture n'envoient jamais le même signal comme nous avons pu le voir au chapitre 2, et il en va de même pour les télécommandes de garage récentes.

Ainsi, parmi les LPD433 les plus vulnérables il nous reste les petits systèmes tels que les prises connectées, donc on peut se poser la question de l'utilité d'attaquer ces systèmes. Dans ces cas ci, le danger va venir de l'utilisateur. En effet, certaines personnes se contentent de brancher sur ces prises connectées des lampes de salon pour les allumer avec une télécommande, et l'attaque ne sera pas très utile, mais d'autres personnes, trouvant ce système très pratique, vont y brancher des dispositifs plus importants, par exemple : leur porte de garage, la commande des volets électriques, du portail, ... Ainsi, même les systèmes que l'on pourrait penser inutile à attaquer peuvent s'avérer intéressant à compromettre.

Une autre vulnérabilité existe, qui est celle du brouillage. En effet, en envoyant n'importe quoi en continu sur la fréquence 433MHz, on peut bloquer la réception des signaux envoyés par l'émetteur. Le brouillage peut permettre d'empêcher certains systèmes de s'actionner, par exemple des alarmes de voiture ou de maison, et même des machines dans certaines usines qui communiquent par fréquence de 433MHz (comme des pompes à refroidissement ou du chauffage qui peuvent causer des dégâts s'ils fonctionnent mal dans l'usine).


\section{Exploiter ces vulnérabilités}
Nous verrons dans cette partie comment exploiter les vulnérabilités citées ci-dessus, afin de voir si cela est possible avec notre matériel puis pour réaliser une application python permettant de tout automatiser.
\subsection{La faisabilité}
Si nous souhaitons effectuer des attaques de rejeu et de brouillage, il va nous falloir un émetteur et un récepteur de la même fréquence que le système à attaquer, 433MHz dans notre cas. Nous aurons également besoin d'une carte arduino (ou autre si les modules sont compatibles sur d'autres cartes), et d'un PC afin d'écrire le code qui sera exécuté sur la carte et qui servira à l'alimenter.\\
Une fois tout le matériel à disposition, l'idée est d'utiliser le récepteur afin de capturer les signaux environnants, et d'utiliser l'émetteur afin de rejouer ces signaux et également pour du brouillage. Nous souhaitons aussi réaliser des attaques sur du rolling code, et pour cela nous devons brouiller et en même temps recevoir.\\
Dans le cas de la réception uniquement, si le récepteur est bien à la bonne fréquence alors celui-ci pourra capter tous les signaux environnants s'ils n'arrivent pas en même temps. Rien ne vient empêcher la faisabilité d'une écoute des signaux.\\
Dans le cas de l'émission, aucune contrainte ne s'impose si l'on souhaite émettre du bruit, il suffit d'émettre un ou plusieurs signaux continus sur la même fréquence.\\ 
Toujours dans le cas de l'émission, si l'on émet exactement le même signal que celui reçu par notre récepteur, et que le système que l'on attaque est assez proche, le rejeu fonctionnera sans problème. Le seul paramètre qui pourrait empêcher le vrai récepteur de détecter notre "faux" signal (hormis le bruit) serait si le système utilise le rolling code. Dans ce cas, nous devrons mettre en place l'attaque du rolling code vu au chapitre 2, dans laquelle il est nécessaire de brouiller et de recevoir en même temps. Avec cette attaque fonctionnelle, nous pourrions utiliser nos modules pour déverrouiller des portes de voitures comme il en était question au début. Or, les voitures reçoivent les signaux provenant de la clé sur une large bande passante, et l'attaque consiste à émettre du bruit à une fréquence de cette bande passante, et à écouter sur la fréquence exacte de la clé. La voiture recevra donc du bruit en même temps que le signal de la clé et n'actionnera rien, tandis que nous aurions récupéré un des signaux de la clé. Malheureusement cette attaque n'est pas réalisable avec nos modules 433MHz, car ceux-ci ne fonctionnent qu'à cette fréquence et il n'est pas possible de la modifier, même légèrement. C'est pour cela que la HackRF devait être utilisée pour les attaques de rolling code.\\
Il a également été question de localiser le signal, mais il s'est avéré que les modules que nous possédons ne sont pas adaptés. Nous ne pouvons pas avoir une direction mais seulement une estimation de la distance du signal avec le temps d'émission et le temps de réception, mais nos modules ont un prix très faible car ils ne sont pas d'une grande portée, la distance de réception est faible (il a fallu utiliser un fil de fer en guise d'antenne car je n'en possédais pas), et donc la précision pour calculer la distance est médiocre.

En conclusion, seul la réception sans brouillage alentours est possible, ainsi que l'émission de signaux et de bruit, et tout cela indépendamment des autres, nous ne pourrons pas faire fonctionner l'émission et la réception en même temps par exemple.
\subsection{Les différentes attaques}
Trois cas se distinguent alors pour nos attaques :
\begin{itemize}
\item la capture de signaux avec le récepteur ;
\item l'envoi de signaux reçus avec l'émetteur ;
\item le brouillage avec l'émetteur.
\end{itemize}
Une solution intéressante est de réaliser un script python qui va commander la carte arduino. Notre carte arduino aura 3 modes de fonctionnement : capture, rejeu, brouillage. C'est l'utilisateur, qui à l'aide du script python, choisira le mode qui lui convient.

\subsubsection{Capture}
Afin de capturer un signal avec notre carte arduino, nous devons brancher le récepteur sur celle-ci (VCC sur le 5V, GND sur GND et DATA sur n'importe quelle pin arduino). Ensuite il faut indiquer à la carte arduino que la pin sur laquelle est branchée notre récepteur est une entrée, c'est-à-dire que des données vont arriver sur cette entrée.\\
Ensuite nous devrons trouver comment recevoir et enregistrer le signal que le récepteur reçoit. Ce signal est reçu en même temps que du bruit ambiant, la séquence binaire reçue peut être faussée. Il est donc plus intéressant d'utiliser des bibliothèques qui réalisent le filtrage du signal et nous donne le bon code qui a été envoyé. La bibliothèque RC-Switch d'arduino est adaptée pour l'utilisation que nous souhaitons en faire. Celle-ci nous indique comment est composée la trame reçue : le protocole qui la définit, le message émis, le temps d'émission et la longueur du signal.\\
L'application python pourra alors afficher toutes ces informations et les stocker dans un fichier texte.

\subsubsection{Rejeu}
Dans le cas du rejeu, nous devons brancher l'émetteur sur la carte arduino et indiquer dans le code arduino quel est le message à émettre. Pour cela, nous demanderons à l'utilisateur  de saisir ce qu'il souhaite envoyer à l'aide du script python, qui le transmettra à la carte arduino. Avec le récepteur, nous recevons mieux en utilisant une librairie qui nous donne la trame complète, nous allons donc réutiliser cette librairie afin d'envoyer un message. Pour cela le plus simple est de recomposer la trame reçue à l'aide des informations récoltées lors de la capture.

\subsubsection{Brouillage}
Enfin, pour le brouillage, nous utiliserons le même émetteur que celui du rejeu en lui indiquant d'émettre des signaux en continu.


\section{Conclusion}
Les LPD433, qui sont généralement des appareils IOT pour la domotique, contiennent des vulnérabilités et nous avons vu lesquelles. Le système de rolling code, qui permet de compliquer fortement les attaques de rejeu, n'est présent que sur de rares appareils. Il est présent sur les systèmes les plus coûteux ou du moins qui pourrait coûter le plus s'ils sont attaqués (voiture et porte de garage). Néanmoins, tous les autres appareils sont fortement vulnérables à de simples attaques de rejeu que n'importe qui peut réaliser à l'aide d'une carte arduino et d'un émetteur/récepteur très bon marché. Avec ces modules, nous pouvons attaquer tous les systèmes n'utilisant pas de rolling code, donc nous allons implémenter les trois modes (capture, rejeu, brouillage) vu ci-dessus et les tester avec une télécommande pour prises connectées.

\chapter{Réalisation du PoC}
Après avoir vu dans le PoC ce qui était faisable et après avoir décidé de faire une application python, il a fallu réaliser tout cela et le tester.

\section{Code Arduino et Python}
Le code arduino a été implémenté de manière à pouvoir fonctionner sous trois modes différents : capture, envoi et brouillage. Dès qu'un message va arriver sur le port série, une interruption va être déclenchée. Dans cette interruption, en fonction de la valeur du message (qui provient de l'ordinateur), l'arduino va changer de mode.\\
Dans le mode capture, l'arduino va envoyer sur le port série toutes les données reçues par le récepteur. Le script python sera alors passé dans un mode d'écoute du port série où il affiche et stocke dans un fichier tout ce qui est reçu. L'utilisateur pourra alors voir les signaux de télécommandes qui ont été captées, pour les rejouer plus tard.\\
Dans le mode rejeu, l'arduino va attendre qu'on lui envoie le message à envoyer, ainsi que les autres informations utiles (temps d'émission, longueur, protocole). C'est l'utilisateur qui va entrer ces informations dans le terminal où s'exécute le script python. Une fois que l'arduino a reçu toutes les informations, il envoie le signal.\\
Dans le mode brouillage, on demande simplement à l'émetteur d'envoyer plusieurs signaux carrés d'une certaine fréquence (on choisit la fréquence du signal carré mais il reste émit sur 433MHz).

Le script python quant à lui permet à l'utilisateur de dire dans quel mode il souhaite être, et de le communiquer à l'arduino. Pour cela, on entre en argument du script le mode que l'on souhaite. Afin d'arrêter le script (et donc l'arduino), on utilise le signal SIGINT (ctrl+C venant de l'utilisateur). Cela va quitter les boucles infinies dans lesquels le script python et l'arduino sont, en déclenchant également une interruption permettant de tout fermer correctement : le script python envoie à l'arduino un message pour lui dire de ne rien faire (à part attendre un nouveau signal), et il va fermer proprement le fichier texte utilisé.

Toutes les indications pour faire fonctionner correctement le code sont dans la documentation, notamment sur la vidéo.

\section{Tests de l'application}
Afin de tester notre application, une télécommande de prises connectées a été utilisée. Une lampe a été branchée sur une de ces prises. En appuyant sur un bouton de la télécommande la lampe s'allume, et sur un autre bouton celle-ci s'éteint. Avec l'application, on arrive à enregistrer les codes que la télécommande envoie à la prise. On peut alors commander l'émetteur afin qu'il envoie les codes reçus, et on peut constater qu'il est bien possible d'allumer et d'éteindre la lampe sans utiliser la télécommande. Quant au brouillage, lorsqu'il est activé il n'est plus possible de commander la prise avec la télécommande ou avec notre émetteur.\\
Tous ces tests sont compris dans la vidéo qui est indiquée dans la documentation.

\section{Docker}
Enfin, il a été convenu de mettre notre application python dans un conteneur docker. Cela permet de packager l'application, en mettant tout le nécessaire pour la faire fonctionner : le code source, les librairies utilisées, python3, etc.). Cela permettra de lancer l'application sans avoir à installer tout le nécessaire, et de l'avoir dans un conteneur ce qui est également intéressant en terme de sécurité.



\chapter{Conclusion}
Avant de conclure le projet, je tiens à rappeler que tout le fonctionnement du projet se trouve dans la documentation, à savoir : le fonctionnement des modules, les branchements, les prérequis, le lancement du conteneur, l'utilisation de l'application et la démonstration vidéo. La documentation est accessible sur Gitlab en public à cette adresse :  \url{https://gitlab.com/TheophaneCYS/rejeu_433mhz}. N'hésitez pas à la télécharger et la compiler en html comme indiqué sur le readme si vous souhaitez avoir des informations complémentaires.

\vspace*{0.5cm}

En guise de conclusion à ce projet de 2 mois et demi, on peut commencer par rappeler que le sujet du projet a été sujet à des changements au fur et à mesure des semaines. En raison du confinement et du matériel disponible, il a fallu s'adapter avec le chef de projet en cherchant à rester dans le thème des attaques de rejeu avec un matériel autre que la HackRF. Ainsi, lors des six premières semaines, le projet consistait à se renseigner sur les attaques de voiture, sur la HackRF, et à tester les différents logiciels tels que GnuRadio et enfin tester la HackRF durant les quelques jours où j'y ai eu accès. Ce n'est qu'après que les recherches et les tests ont commencé sur les modules arduino. Néanmoins, cela a permit de constater que les attaques sont très similaires, et que le principe de transmission de signaux est très vulnérable car les signaux transitent dans les airs et tout le monde peut les intercepter, les enregistrer et les renvoyer sans avoir à en comprendre la teneur.\\
De plus, le rolling code qui permet d'ajouter une petite protection contre le rejeu n'est pas présent sur tous les systèmes. On pourrait penser qu'il n'est présent que sur les systèmes critiques, mais même la plupart des télécommandes de volets ou encore les télécommandes pour des portails de maison n'en possèdent pas. Et ce sans compter toutes les télécommandes universelles et les prises connectées sans rolling code que les consommateurs utilisent afin d'y brancher tout ce qui les arrange sans qu'ils aient conscience des vulnérabilités.

Ce projet aura été très instructif du point de vue de la prise de conscience des vulnérabilités qui nous entourent, et encore plus avec le projet de mon binôme du début qui a pu finir le projet que l'on avait commencé, où il est parvenu à réaliser toutes les attaques sur plusieurs modèles de voitures. Nous avons pu nous rendre compte de la facilité avec laquelle une personne pourrait déverrouiller une voiture ou compromettre des systèmes connectés, et ce avec du matériel très abordable. En effet nos modules arduino coûtaient moins de trois euros et en ajoutant quelques euros nous pourrions avoir des modules avec une fréquence qui se modifie légèrement afin de réaliser des attaques sur du rolling code et des voitures (à la place de la HackRF qui est plus coûteuse). De plus, le projet aura également été instructif du point de vue de l'apprentissage de nouveaux outils d'organisation tels que Trello, Citadel, MyCore ou encore Gitlab. Il m'aura aussi fait utiliser une carte arduino et réaliser certains circuits, même s'ils étaient peu complexes : allumer des led en fonction d'un signal reçu, n'émettre un signal que lorsque l'on appuie sur un bouton, etc., tout cela afin de tester nos modules émetteur/récepteur et tester des morceaux de codes qui ont servi à écrire le code final.

Pour finir, le fait de devoir faire une vidéo explicative du projet afin de compenser l'oral que nous ne pouvons pas passer m'a fait apprendre à utiliser un logiciel de montage vidéo et donner l'idée, avec d'autres élèves du master, de faire une chaîne Youtube afin de présenter nos différents projets de master 1, mais également d'autres projets, dans le but de partager les connaissances acquises et de sensibiliser les personnes à la cybersécurité, et notamment à la vulnérabilité des objets qui nous entourent et à leur bonne utilisation (comme ne pas brancher n'importe quoi sur des prises vulnérables).

Je tiens également à remercier le chef de projet Philippe Tanguy pour sa disponibilité à travers Citadel et les réunions hebdomadaires qui ont permit de s'adapter rapidement aux situations, et pour sa flexibilité sur le sujet du projet.

\newpage
\bibliography{biblio}
\bibliographystyle{unsrt}


\end{document}